# Наръчник за отглеждане на Брадата Агама (Pogona Vitticeps)

[[toc]]

## Въведение

![Как се отглежда брадата агама](@assets/guides/bearded_dragon/beardie_2.jpg)

## Факти

* **Тип:** Влечуго (reptile)
* **Семейство:** Agamidae 
* **Латинско наименование:** Pogona Vitticeps
* **Регион:** Австралия
* **Размери:** 50-60 см с опашката 
* **Храна:** Всеяден: Щурци, розови мишлета, червеи, листни зеленчуци и др. 
* **Терариум:** Сравнително голям (минимум 90-50-50 см) 
* **Температури:** 25-31 градуса, топла част - 40. Нощната температура - 18. 
* **Живот:** Средно 10 години.

Тези нежни животинки идват от Австралия, но са богато разпространени в целият свят, поради лесното си размножаване в плен. Брадатите агами са чудесни домашни любимци за нови в това хоби, както и напреднали. Заради кроткият си нрав и сравнително малки размери (50-60 см), те са станали много популярен избор за домашен любимец в последните години. Тези прекрасни животни искат внимание и любов, което ги прави подходящи и за семейства с малки деца.

## Размери

![Малка Брадата Агама](@assets/guides/bearded_dragon/baby_5.jpg)
![Възрастна Брадата Агама](@assets/guides/bearded_dragon/beardie_8.jpg)

Брадатите агами растат до около 60см с опашката, като размерите варират. Мъжките могат да се различат по няколко външни белега като например: по-широката си опашка, по-голямата глава, която е по-тъмна (често черна) от тази на женските. Малките са около 7-10см дълги, но не остават за дълго така, тъй като растат бързо. Една брадата агама се смята за бебе до около 4 месеца, до  1-1.5 година юноша и след това възрастна.


![Излюпващо се бебе агама](@assets/guides/bearded_dragon/baby.jpg)
![Агама в ръка на човек](@assets/guides/bearded_dragon/baby_2.jpg)
![Малка и голяма агама в сръвнение](@assets/guides/bearded_dragon/baby_adult.jpg)
![ и възрастна агама ](@assets/guides/bearded_dragon/baby_adult_2.jpg)
![Брадата агама, показваща черната си брада](@assets/guides/bearded_dragon/black_beard.jpg)
![Черна брада на агама отблизо](@assets/guides/bearded_dragon/black_beard_2.jpg)
![thumb=150,0,0|Многоцветна брадата агама](@assets/guides/bearded_dragon/beardie.jpg)

## Терариум

![Терариум за брадата агама](@assets/guides/bearded_dragon/terrarium_6.jpg)

Брадатите агами са малки гущери, които обичат пространството. Като бебета на тях им трябва терариум с размери около 30 см дълбочина, 60 см широчина и 40 см височина. Може да им се предостави и по-голям терариум, ако част от него се блокира (да се намали пространството в терариума), за да може животното Ви да си хваща храната без проблем.

![Аранжиран терариум](@assets/guides/bearded_dragon/terrarium_2.jpg)

Мъжките и женските агами могат да се гледат заедно само като бебета. В момента, в които един мъжки стане на около 7 месеца, той трябва да се отглежда отделно. Две или три женски могат да се отглеждат заедно, но следете за прояви на териториалност. Ако някоя от агамите Ви се крие прекалено много, яде по-малко или просто изглежда болна, разделете животното от другите. Най-добре е по едно животно на терариум, тъй като те са самостоятелни , излишен стрес и опасност за осложенения не са препоръчителни Размерите на терариум за възрастен индивид са около 50 см дълбочина, 100 см широчина и 50 см височина, но не би навредило да им предоставите и по-голям. Тези животни се чувстват по-добре на светло, това ги прави по-активни и украската им по-ярка.

### Видове терариуми подходящи за брадати агами:

#### Стъклени терариуми/Аквариуми:

![Стъклен терариум](@assets/guides/bearded_dragon/terrarium_3.jpg)

Стъклените терариуми са най-популярни и вероятно по-евтини, но не винаги са най-ефективни. Те са крехки, трудно задържат топлина и светлина. Монтирането на УВ и отоплителни лампи е по-трудно. Но ако сте решили, че искате стъклен терариум, е хубаво 3 от стените да бъдат закрити, защото животното Ви ще се чувства заплашено. Капака на терариума трябва да бъде мрежест, за да може да има добра циркулация на въздуха в терариума. С помощта на куполи (вид държач за лампа) се поставят лампи за УВ лъчи и отопление.

#### Дървени терариуми:
![Дървен терариум](@assets/guides/bearded_dragon/terrarium_dyrven.jpg)

Въпреки че, тези терариуми са по-тежки, те са  много добра алтернатива на стъклените. Дървените терариуми са много по-здрави, дори могат да складират един върху друг, без нуждата от допълнителни крепежни установки. Те също задържат топлината по-добре (дървото е естествен изолатор) и  дават възможност за монтиране на фасунги и лампи върху тавана, което Ви спестява купуването на куполи. Вентилацията на въздуха се постига чрез поставяне на вентилационни отвори или решетки на предницата и гърба на терариума.

#### Пластмасови:
![Пластмасов терариум](@assets/guides/bearded_dragon/terrarium_5.jpg)

Пластмасовите терариуми са най-добрият вариант. Качествата им са подобни на дървените, но са много по-леки и здрави, правейки местенето им много по-лесно. Могат да бъдат направени във всякакви форми и цветове, но за жалост те са много по-скъпи и в България не се продават.

## Отопление
![Синя нагревателна крушка](@assets/guides/bearded_dragon/light_blue.jpg)

Брадатите агами идват от горещите пустини на Австралия. Тези животни се нуждаят от високи температури, на каквито биха били изложени в естествената им среда. Терариумът Ви ще трябва да бъде разделен на 2 топлинни зони – топла и студена, които дават възможността на агамата да регулира телесната си температура.  За бебета (до 4 месеца) 43 градуса в най-топлата част ще е подходящо, за юноши( между 4 и 12 месеца ) може да спадне на около 40 градуса и за възрастни агами 35-38 градуса. Имайте в предвид, че тези температури са за мястото за &quot;препичане&quot; точно под нагревателя,   околността трябва да е 2-3 градуса по-студена. В другият край на терариума (студеният) температурите е добре да са около 24-27 градуса, за да се постигне топлинния градиент, от който се нуждае животното. През нощта няма нужда за отопление освен, ако в терариумът температурата не спада под 18 градуса. 


> Всички топлинни източници трябва да бъдат свързани с терморегулатор, който да поддържа правилните температури. 

![Червена нагревателна крушка](@assets/guides/bearded_dragon/light_red.jpg)

Терариумите могат да се отопляват с  керамични нагреватели, нагревателни лампи, специални цветни лампи (само червени и сини) и комбинирани – УВ лъчи, топлина, светлина . Най-популярни са отоплителните лампи, защото доставят нужната топлина и светлина за брадатите агами. Понеже тези лампи се изключват през нощта (за да се поддържа нормален фотопериод), е препоръчително да има втори вид отопление. Това са керамичните нагреватели и цветните лампи. Агамите не виждат червената и синя светлина, за това като по-евтина, но не идеална алтернатива на керамичните нагреватели са нощтните (цветни) лампи.

Последният вид, комбинираният, е по-скъп защото излъчва и УВ лъчи, топлина и светлина. Това е много добре, защото спестява място, но ако се повреди, животното остава без топлина, светлина и УВ. Тези крушки имат среден живот от 6 месеца, след което може да се наложи да се сменят. Друг техен недостатък, е че имат репутацията да се чупят лесно, а в тях има живак, който може да доведе от натравяне. При стъклени терариуми се използват куполи над мрежестият им капак за монтаж на отоплителните и осветителни тела.

## Осветление

![Флуресцентна лампа](@assets/guides/bearded_dragon/uvb_tube_2.jpg)

Брадатите агами се нуждаят от пълен светлинен спектър, което означава, че ще им трябва както видима светлина така и  УВ лъчи, 12 часа дневно. Има два вида УВ лъчи – УВА и УВБ. УВА лъчите произлизат от всички светлинни източници, а УВБ от слънцето или специални уреди. Брадатите агами използват УВБ  да произвеждат витамин  D, който синтезира калций. Без тях животното Ви придобива ще се разболее от множество болести, което спира растежа на костната система. По магазините има няколко вида лампи, които излъчват УВБ лъчи. Най-известните са флуоресцентните тръби, живачни лампи и навити крушки.

![Видове флуоресцентните лампи](@assets/guides/bearded_dragon/uvb_tube.jpg)

От трите вида, живачните лампи излъчват най-много УВБ лъчи, но както споменах по-горе в секция [отопление](#otoplenie) те имат и някой лоши недостатъци. Флуоресцентните тръби са може би най-добрият начин, който може да изберете. Те са дълги и дават възможността на лъчите да се разпръснат из целят терариум. Сменят са на около 6 месеца. Навитите крушки не са много подходящи, те спират да излъчват УВ лъчи след около месец, два и са известни да причиняват здравословни проблеми.

Ако искате животното Ви да изпада в зимен сън (брумация) или да се размножава, направете дневен цикъл от 12 часа през пролетта и есента, и 14 часа през лятото и 10 през зимата.

## Постелка/Субстрат
![Пясък като субстрат](@assets/guides/bearded_dragon/sand.jpg)

Субстратът, е това което се слага на пода на терариума. Могат да се използват най-различни материали, като например: кухненска хартия, вестници, пясък, килимче за влечуги, плочки и др. Едър субстрат като дървени стърготини,  кокосови фибри, орехови черупки трябва да се да се избягва, защото по време на хранене брадатите агами могат да го погълнат, а тяхната храносмилателна система не може да го разгради.  За малките е подходящо да се използва кухненска хартия, вестници, килимче за влечуги и др. 

Някой хора не слагат субстрат, но така по-трудно се чисти терариумът.
![Килим за агама](@assets/guides/bearded_dragon/carpet.jpg)
![Терариум с плочки за субстрат](@assets/guides/bearded_dragon/terrarium.jpg)

## Укрития и декорации

![Хамак за брадата агама](@assets/guides/bearded_dragon/hamock.jpg)

Като за начало е добре да има камъни под нагревателят, те се затоплят и доближават животното Ви до топлинния източник. Избягвайте варовикови камъни, защото задържат повече топлина и могат да изгорят животното. Брадатите агами обичат да се крият, за това е добре да има някакво укритие. То може да бъде направено от половин дънер, пластмасови кутии и др. Също така тези животни обичат и могат много добре да се катерят. Дънери, клони, лиани могат са подходящи за катерене. Ако терариумът Ви е висок опитайте се да използвате въздушното пространство. Изкуствени растения и хамаци  също се използват. 

![Терариум  с различни декорации](@assets/guides/bearded_dragon/terrarium_4.jpg)

Растенията могат просто да придават естетически вид, но могат да бъдат аранжирани и да правят сенчесто място. Не препълвайте терариума, все пак декорациите, които използвате трябва да са функционални и животното трябва да се може да се чувство удобно.

## Хранене

![Примерна храна за брадата агама](@assets/guides/bearded_dragon/locust_2.jpg)

Брадатите агами се хранят със зеленчуци, плодове и насекоми. Малките ще ядат основно жива храна, а големите растителност. Растителната и живата храна се слагат в купички, за да бъде чисто в терариумът.

Много хора се чудят в какви пропорции да хранят агамата си. Бебетата се нуждаят от протеини, който може да се намери в щурците и скакалците, а в зеленчуците по-малко, докато възрастните повече зеленчуци и по-малко жива храна. По-долу е грубо описание на колко често трябва да се храни една брадата агама:

![Щурец подходящ за агами](@assets/guides/bearded_dragon/cricket.jpg)
    
* 0-3 месеца - Жива храна,  7 дни в седмицата и зеленчуци 1-2 пъти седмично.
* 3-6 месеца - Жива храна, 6 дни в седмицата и зеленчуци 2-3 пъти седмично.
* 6-8 месеца - Жива храна 5 дни в седмицата и зеленчуци 3-4 пъти на седмица.
* 8-12 месец - Жива храна 4 дни в седмицата и зеленчуци 4-5 пъти на седмица.
* 12-18 месеца – Жива 3 дни в седмицата и зеленчуци 5-6 пъти на седмица.
* 18+ месеца - Жива храна 2-3 дни седмично и зеленчуци 6-7 пъти в седмицата.

### Растителност

![Зеленчук от група Brassica oleracea](@assets/guides/bearded_dragon/collard.jpg)

Зеленчуците, с които могат да се хранят често, са от семейство синап (листата), Brassica oleracea , група Acephala като на пример къдраво зеле, семейство репички (листата), ругола, цикория (листата) и др. Не е препоръчително да се дава спанак, карфиол, броколи и  нормалното зеле, тъй като калцият лесно се свързва с тях и трудно се храносмилат. Добре е да има разнообразие в диетата на Вашият домашен любимец.


![Зеленчук от  семейство синапови](@assets/guides/bearded_dragon/collard_2.jpg)

Зеленчуците, които ще ползвате, трябва да бъдат измити и да им се изрежат твърдите и развалени места. Покрити в хладилника, зеленчуците могат да издържат една седмица, приготвени на малки късове, с големина по-малки от главата на агамата. Предварително навлажнената храната хидратира животното. 


> Храни, които не трябва да се дават на брадати агами: царевица,  авокадо, зеле айсберг, патладжан, цитруси, пилешко, говеждо, свинско. За тях авокадото е отровно, а айсберг зелето причинява диария.

![Сладък картоф](@assets/guides/bearded_dragon/potato.jpg)

Зеленчуци като тикви, зелен фасул, пещърнак, моркови, сладки картофи и други, могат да бъдат добавени към салатата. Те предварително трябва да се нарежат на ситно, защото агамите немогат да дъвчат големи парчета.


![Кактусов плод](@assets/guides/bearded_dragon/cactusfruit.jpg)

Кактусовите листа (обелени и почистени от бодилите), кактусова смокиня, манго и папая са плодове, които са подходящи да се дават ежедневно. От време на време може да предложите на животното си ябълка, кайсия, къпини, пъпеш, грозде , праскови, круши, ягоди, череши, боровинки, диня, смокини, ананас, сливи, сушени сини сливи, стафиди. 


Банани, киви, нар, малини, карамбол (звезден плод) и домати са от плодовете, които рядко се предлагат на брадатите агами, тъй като повечето от тях съдържат високи количества фосфор. Той се свързва с калция, което довежда до проблеми, ако е в повече. 

> Зеленчуците се слагат в купичка, за да стоят чисти.

### Жива храна

![Дубийса хлебарка (Dubia Blaptica)](@assets/guides/bearded_dragon/roach.jpg)

В животинският свят има много насекоми, но не всички са подходящи за брадатите агами.  Щурци, скакалци и хлебарки (Blaptica dubia) са основната храна за тях, тъй като съдържат много протеини и малко мазнини. Някой хора използват и торни червеи, но при тях има опасност да съдържат паразити и пестициди от почвата.


> Никога не хранете с насекоми хванати от природата, защото има голяма възможност да съдържат болести и пестициди от почвата, които могат да убият животното Ви.

![Брадата агама, която се храни](@assets/guides/bearded_dragon/beardie_7.jpg)

Насекоми се предлагат в 10-15 минутен период, колкото може да изяде агамата. Брадатите агами изяждат между 20 и 60 насекоми през това време. След като се нахрани, махнете останалата жива храна. Малките агами ще се хранят 3 пъти дневно докато не станат възрастни, след това 1 път дневно. Живата бягащата храна стимулира ловните инстинкти на агамите и поддържа животното във форма.

> Насекомите, които се предлагат не трябва да са по дълги от разстоянието между очите на брадата агама. По-голяма плячка може да причини храносмилателни проблеми.

![Ларви на Hermetia illucens](@assets/guides/bearded_dragon/bsf_larva.jpg)

Разнообразието от жива храна е много важно, защото различните секоми имат различна хранителна стойност. Ларвите на Hermetia illucens съдържат много високо количество калций и малко мазнини, нивото на протеини не е особенно високо. Те са много по-скъпи, но могат да се използват за животни, които са изостанали с растежа, имат недостиг на калций или просто многообразие в менюто им.!

 
* обвивка трудно се храносмила . Тези червеи са използват основно като лакомство. Имайте в предид, че ако се дават на малки агами, едно животно  може да обърка опашката с на  за червей и да я отхапе. 
 

Копринените буби са вероятно насекомото с най-балансирана хранителна стойност за брадати агами. Те са много вкусни за агамите, но скъпи и много трудни за размножаване, затова хората ги взимат, за да разнообразят диетата на любимците си.


 Восъчният молец (ларва) и кралските червеи (гигантска форма на брашненият червей) имат повече мазнини, за това могат да се дават от време на време, но и като основна храна. Кралските червей са за животни над 30см. Восъчният молец е много вкусен за брадатите агами, за това трябва да се внимава с него, защото животното Ви може да не иска да се храни с друга храна, освен молеца. 
 
![Щастлива брадата агама](@assets/guides/bearded_dragon/locust_3.jpg)

За да може брадатата Ви агама да расте по-здрава, насекомите, които й давате трябва да ядат храна богата на витамини и с по-висока хранителна стойност. В магазините за влечуги има продукти специално разработени за хранене на насекомите за храна.  

растения, царевично брашно, къдраво зел* растения, броколи, спанак, ябълки, портокали, зърнени храни и овесени ядки. Насекомите се хранят 12-24 часа преди да се дадат на агамата, за да може подхранв зеленчуци да бъдат изядени и в стомахчетата на насекомите.



![Ларва на чилийски молец](@assets/guides/bearded_dragon/butterworm.jpg)
![Скакълец](@assets/guides/bearded_dragon/locust.jpg)
![Брашнен червей](@assets/guides/bearded_dragon/mealworm.jpg)
![Копринена буба](@assets/guides/bearded_dragon/silkworm.jpg)
![!Кралски червей (Zophobas morio)](@assets/guides/bearded_dragon/superworm.jpg)
![Ларва на восъчен молец](@assets/guides/bearded_dragon/waxworm.jpg)

#### Полезни линкове
![Хранителна стойност на различните храни](http://www.thebeardeddragon.org/bearded-dragon-diet.php)
![Хранителна стойност на зеленчуци и плодове](http://blackninjakitty.com/herps/care/troystuttlegreeniglist.htm)

## Витамини:

![Кофа с прахообразна смес витамини](@assets/guides/bearded_dragon/vitamin.jpg)

Брадатите агами не могат да вземат ички !витамини и калций, орана, за това иhttp://terrariums.euм се напудря с мултивитамини или чист калций. Само ларвите на Hermetia illucens и чилийският молец нямат нужда от допълнителен калции.

![Кофа с прахообразен калции](@assets/guides/bearded_dragon/calcium.jpg)

* **До 1.5 години** – калций 5 пъти в седмицата, витамини 2 пъти в седмицата
* **Над 1.5 години** - калций 3 пъти в седмицата, витамини 1-2 пъти в седмицата ( 2-3 дена остават без добваки)
* **Бременни женски** - калций 5 пъти в седмицата, витамини 2 пъти в седмицата

## Влага

![Керамична купа за вода или храна](@assets/guides/burm/water_dish.jpg)

Брадатите агами идват от пустините на Австралия, където е много сухо. За това не е нужно да има купичка за вода и изпарение. Те ще се хидратират основно от зеленчуците си, които е добре да бъдат навлажнени. Влажността в терариума трябва  не пада под 25%. Ако имате проблеми с нея напръскайте терариума с топла вода, предпочитано към агамата за да може и тя да се хидратира. Влагомерът е много важно приспособление, защото  измерва влажността в терариума. Без него, не може да знаете дали е прекалено сухо в терариума, което може да причини дехидратация на животното.!

 ![Къпане](@assets/guides/bearded_dragon/bath_2.jpg)

Къпането също е много добър начин за хидратация. То помага, ако животното е в смяна на кожа  и има разхлабващо действие  тези животни. Брадатите агами се къпят 1-2 пъти в седмицата в зависимост дали на животното му харесва. Подходящи съдове за тази полза са Вана, леген или дори мивка (запушена). Тее пълнят до нивото на раменете на животното, с топла вода (около 35 градуса), през това време можете да капнете върху главата на животното малко вода, от която да пие. Ако агамата се чувства не сигурно, сложете кърпа под краката й или му дайте да се държи върху пръстта/ръката Ви.

 ![Къпане](@assets/guides/bearded_dragon/bath_1.jpg)

## Брумация (хибернация)

Хибернацията е процес, при който животните изпадат в така нареченият "зимен сън". Повечето агами го правят естествено, но ако животното Ви не издава признаци няма нужда да го карате. В повечето случаи, през зимата спадат температурите в къщи и агамата изпада сама в това състояние. Едни от признаците е, когато животното започне да се крие повече и да яде по-малко, става по-летаргично. Такива признаци през топлите месеци могат да са в следствие от заболяване.

> Никога да не се брумира животно, което на скоро е било болно или още е.
    
![Изпъчена брадата агама](@assets/guides/bearded_dragon/beardie_6.jpg)

Една здрава брадата агама докато е будна, трябва да изпъчена и да се огл с хубави ярки цветове. Ако животно не изглежда добре, няма апетит и проявява необичайно поведение, значи вероятно е болно.

## Болести
### Метаболично костно заболяване (Metabolic bone disorder – MTB):

се получава при недостиг витамин с води до отслабване на костна структура. Признаците са подутини по краката, подута долна челюст, трепвания, спазми, неравномерни движения и подутини по опашката и гръбнака. В това може да се предотврати с правилно хранене и нужни добавки на витамини и калций, описани по-горе. Ако мислите, че животното Ви има тази неприятна болест го заведете на ветеринар.

### Запек:
м Ако забележете цена в терариума няма фекали, а животно продължава да яде, то има запек. Тъй като водата има разхлабителни способности върху тези животни, го изкъпете както е обяснено. След 24 часа агамата трябва да се е изходила, на ветеринар

 Диарията се получава от смяна на храна, неподходяща храна или стрес. Тя не трае дълго. В случай, че забележете животното Ви често да има диария, агамата вероятно има глисти или други паразити. Тогава заведете животното на ветеринар.


### Клюмнали очи:

 Това се случва, когато животното има проблеми с бъбреците. В случай, че това стане заведете агамата на ветеринар. 

### Подути очи: 

### Парализа: 

Парализата се получава, когато агамата изяде прекалено голяма храна и това поставя напрежение върху гръбнака по време на храносмилане. Правилото за големина на плячката е споменато по-горе. Ако напрежението върху гръбнака е за по-дълго време, това може да доведе до парализа или смърт. Може да се облекчите животното си като го !държите, така че коремчето му да виси, предотврарявайки ефекта. Някои хора правят дупка в парче плат и оставят агамата си върху него като хамак, за да облекчи напрежението върху н

### Кърлежи

![Кърлежи](@assets/guides/bearded_dragon/mites.jpg)

Кърлежите са малки паразити, черни на цвят. Те смучат кръв от животното гостоприемник и така се предават различни болести. Понеже люспите на брадатите агами с много твърди, кърлежите паразитират около глъвата където кожата е по-тънка. Ако вашето животно има такива паразити, заведете го на доктор.


>По време на препичане е нормално за една брадата агама да си изпъне задните крака.

### Гниене на устата:

Това може да се забележи, когато около устата има бяло/жълто вещество. Понякога самата челюст е подута или зъбите са разхлабени. Също може да се забележи загуба на апетит. В учай, че видите някой от тези признаци заведете животно на ветеринар. 
 
Признаци: подпухнала уста или гърло, и видими затруднения с дишането. Причините за това са ниски температури или висока влажност. Ако симптомите не са сериозни, просто повишете температурите и се пробвайте да увеличите вентилацията, за да може да се понижи влажността. Ако това не помогне заведете животното на ветеринар.

### Смяна на кожа

![Брадата агама в смяна](@assets/guides/bearded_dragon/shed.jpg)

Смяната на кожа е процес, при който едно животно маха повърхностният слой кожа. Това агамите го правят, защото непрестанно растат, но тяхната кожа не расте. Смяната също маха паразитите, които са били върху кожата, като изхвърля старият си слой. 

Първоначално махат кожата около главата и постепенно на части , тялото, предните крака, задните крака и опашката. Всяка част отнема няколко дена. По време на  е нужно да се пръска вода в терариума, за да се повиши влажността, което на свое място да помогне на брадата агама по-лесно да си махне кожата - 4-5 пъти в седмицата е достатъчно. Ако искате  може да изкъпете животното, за да подпомогнете процеса. В терариумът трябва да има предмет, в които агамата да може да се търка, за да свали старата си кожа.

> Никога не дърпайте старата кожа от тялото на брадата агама. Така може да наръните новият слой и да се получат рани.

[Първи стадии на смяна](@assets/guides/bearded_dragon/shed_2.jpg)

## Поддръжка на терариума

Почистването на терариумът трябва да се прави всеки път след като вашето животно се изходи. Ако оставите фекали и други непотребности вътре, бактерии може да започнат да се развиват и да заразят Вашата агама. 


Първото нещо, което трябва да направите е да махнете самото животно/животни и го наглеждайте, в случай че реши да се разходи. След това махнете всичкият декор. Като остане празен терариумът махнете замърсеният субстрат и сложете нов. Ако използвате кухненска хартия, вестници, плочки или нещо подобно го махнете. Почистете пода, замърсеният декор и плочките, ако имате такива. Може да използвате препарати специално направени за влечуги, смес от вода и оцет (1:1) или друг препарат. Няма нужда да е прекалено силен. След почистването оставете за малко да се проветри терариумът. След това можете да върнете животното вътре.
